% !TEX program = xelatex
\documentclass[UTF8,a4paper,12pt,openany]{ctexbook}

\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs,longtable,array,tabularx,multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,calc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{etoolbox}

\setmonofont{Consolas}

\geometry{left=2.45cm,right=2.25cm,top=2.45cm,bottom=2.45cm,headheight=15pt}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.25em}
\setlist{nosep,leftmargin=2.2em}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  urlcolor=teal!60!black,
  citecolor=green!40!black,
  pdftitle={SR3机械臂项目二与项目三超详细教程},
  pdfauthor={机器人课程设计小组}
}

\definecolor{codebg}{RGB}{247,248,250}
\definecolor{codekw}{RGB}{0,75,150}
\definecolor{codecomment}{RGB}{80,120,80}
\definecolor{codestring}{RGB}{160,70,40}
\definecolor{boxblue}{RGB}{235,245,255}
\definecolor{boxyellow}{RGB}{255,249,225}
\definecolor{boxred}{RGB}{255,238,238}

\lstdefinelanguage{Matlab}{
  keywords={break,case,catch,classdef,continue,else,elseif,end,for,function,
    global,if,otherwise,parfor,persistent,return,spmd,switch,try,while},
  sensitive=true,
  morecomment=[l]\%,
  morestring=[m]'
}
\lstset{
  language=Matlab,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{codekw}\bfseries,
  commentstyle=\color{codecomment},
  stringstyle=\color{codestring},
  backgroundcolor=\color{codebg},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=8pt,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!35},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=false,
  showstringspaces=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  tabsize=4,
  captionpos=b,
  literate={λ}{{$\lambda$}}1 {≥}{{$\geq$}}1
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{SR3机械臂课程设计}
\fancyhead[R]{项目二：运动学 \quad 项目三：路径规划}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\q}{\boldsymbol{q}}
\newcommand{\qd}{\dot{\boldsymbol{q}}}
\newcommand{\qdd}{\ddot{\boldsymbol{q}}}
\newcommand{\R}{\boldsymbol{R}}
\newcommand{\p}{\boldsymbol{p}}
\newcommand{\T}{\boldsymbol{T}}
\newcommand{\J}{\boldsymbol{J}}
\newcommand{\e}{\boldsymbol{e}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert #1\right\rVert}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\newenvironment{plainbox}[1][知识点]
{\begin{center}\begin{minipage}{0.94\textwidth}
 \colorbox{boxblue}{\parbox{0.965\textwidth}{\textbf{#1}}}\smallskip\par}
{\end{minipage}\end{center}}

\newenvironment{warningbox}[1][特别注意]
{\begin{center}\begin{minipage}{0.94\textwidth}
 \colorbox{boxyellow}{\parbox{0.965\textwidth}{\textbf{#1}}}\smallskip\par}
{\end{minipage}\end{center}}

\newenvironment{dangerbox}[1][容易写错]
{\begin{center}\begin{minipage}{0.94\textwidth}
 \colorbox{boxred}{\parbox{0.965\textwidth}{\textbf{#1}}}\smallskip\par}
{\end{minipage}\end{center}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1.5cm}
  {\Huge\bfseries SR3 六自由度机械臂课程设计\par}
  \vspace{0.8cm}
  {\LARGE\bfseries 项目二：正运动学、逆运动学与雅可比\par}
  \vspace{0.3cm}
  {\LARGE\bfseries 项目三：路径规划、轨迹生成与跟踪控制\par}
  \vspace{1.2cm}
  {\Large 从零开始的超详细原理、推导、代码与测试教程\par}
  \vfill
  \begin{tabular}{rl}
    课程名称：& 机器人课程设计\\[0.35cm]
    机械臂型号：& xMate SR3\\[0.35cm]
    小组成员：& \underline{\hspace{8cm}}\\[0.35cm]
    学号：& \underline{\hspace{8cm}}\\[0.35cm]
    指导教师：& \underline{\hspace{8cm}}\\[0.35cm]
    完成日期：& \today
  \end{tabular}
  \vfill
  {\large 说明：本稿既可作为课程设计报告底稿，也可作为答辩复习讲义。}
\end{titlepage}

\frontmatter
\chapter*{写在最前面：这份文档怎么读}
\addcontentsline{toc}{chapter}{写在最前面：这份文档怎么读}

这份文档故意写得非常慢、非常细。阅读时不要求提前懂矩阵、机器人学或
MATLAB。每遇到一个公式，文档都会尽量回答四个问题：

\begin{enumerate}
  \item 这个量是什么？
  \item 这个公式从哪里来？
  \item 它在机器人运动中表示什么？
  \item 它在代码中为什么要这样写？
\end{enumerate}

本报告严格对应当前仓库中的 SR3 实现。需要提前说明一个事实：

\nolinkurl{inverse_kinematics_analytical.m} 虽然沿用了“解析逆运动学”的文件名，
但当前代码实际采用的是\textbf{多初值阻尼最小二乘数值搜索}，再通过正运动学
反校验和去重得到多组候选解。因此本文会分开讲：

\begin{itemize}
  \item 课程题目要求的 Pieper 分离法和闭式解析逆解思想；
  \item 当前仓库真正运行的 DLS 数值逆解算法；
  \item 两者为什么不同，以及报告和答辩时应如何如实说明。
\end{itemize}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter
\include{chapters/01_foundations}
\include{chapters/02_project2_kinematics}
\include{chapters/03_project3_planning}
\include{chapters/04_code_and_tests}

\appendix
\include{chapters/appendix_code}

\backmatter
\chapter*{结语}
\addcontentsline{toc}{chapter}{结语}
项目二解决“给定关节角，末端在哪里”和“给定末端位姿，关节应该转多少”；
项目三解决“从一个构型到另一个构型，怎样避开障碍并平稳地走过去”。
把这两部分连起来，就得到一条完整的机器人运动链：
\[
\text{建模}\rightarrow\text{正/逆运动学}\rightarrow
\text{碰撞检测}\rightarrow\text{路径规划}\rightarrow
\text{轨迹生成}\rightarrow\text{闭环跟踪}.
\]
真正需要掌握的不是背下某一行 MATLAB，而是知道每一行代码对应上面链条中的
哪一个物理问题、数学问题和工程约束。

\end{document}
